星島日報(美國版)：「粵語是語言，也是方言」

(士口 三藩市)

歲月易逝，轉眼踏上八十之路，多年未再動筆。近日從學生微信群中讀到兩篇轉發有關粵語的報道，前幾天星島廣場又見陳先生的《話說粵語》，讀後頗有感觸。本人祖籍廣東，長期使用粵語，今天賦閒，趁熱鬧也說兩句。

微信一說：「廣東人自豪吧，全世界這麼多國家，我們中國可以同時有兩種語言正式被聯合國認定為世界語言之一。……此乃全球一億二千萬粵人的大事！」

微信二說：「以後廣東人不要再意淫粵語被聯合國定為語言這種謠言了！」「粵語仍是方言。」

《話說粵語》：「國語語言，只不過是從方言之中平衡的產物，亦是一種文化創造，粵語亦然，……」並指出：「海外中文教學，可以有國、粵語教學班並存。」
三篇報道的焦點，都是有關於粵語的問題。總的來說，粵語是語言也罷，方言也罷，都是世界上部分人群使用的語言，也可以說，任何語言相對世界各國來說是語言，也是方言。不過語言和方言嚴格意義上還是有區別的。

語言(Language)和方言(Dialect)，說的都是「話」的意思。話即言語，「出口吐語」，亦可用以「示意動作」表示，如手語、旗語、情語等，還有用符號（文句）表達，這都可稱語言。準確地說，語言是人類最重要的交際工具，同思維有密切關係，是人類思維和表達思想的手段，也是人類社會最基本的信息載體。它以語音為物質外殼，以語詞為建築材料，以語法為結構規律而耕成符號和語音體系。語言本身沒有階級屬性，但它是一種特有的社會現象，隨着社會的產生而產生，發展而發展，新的詞彙不斷產生，舊的詞彙也會不斷消失。共同的語言又是一種民族的特徵，因一民族有了同一種語，這個族群就可以長期共存生活。

語言的另一作用，是人們藉助語言保存和傳承人類文明的成果。

因此，聯合國認定粵語為一種語言，本身沒有錯，因為它確實是部分人的「交流工具」。不過有人卻強調，粵語只是一種方言。語言和方言有甚麼區別？這就是要討論的問題。

方言本應是語言範疇裡的一個名稱，方言的正式定義應該是「一種語言的地方變體，在語音、詞彙、語法上也其本身的特點。」「是語言分化的結果。」方言在同一地域居住的人群中還可以產生更細小的有區別的方言。廣東有句俗話：「十里不同音」，大概就是指各地方還有各地方話。古代中國，自秦朝統一中國後，各地語言仍同時保留存在，北方話、吳話、閩話、客家話等都是照樣使用，甚至更小地域，如廣東的南路、四邑、海南、潮州、梅州等等都有其自身的方言。世界亦如此，但有一些語言（方言）後繼無人而消失。

筆者三十年前在廣州羊城晚報上發表過一篇譯文《頻臨滅絕的語言》，其中介紹過：「目前世界已知的語言有五千六百五十一種，五千多年中，有二千四百多種已接近消亡或不被傳承。如澳洲有一百五十種方言，使用人不超過四萬，越來越多的土著人改用英語；美洲約一百七十種語言也頻於消亡，如北美印弟安人能講本地方言的大多數已超過六十歲，年輕人已多數不講了，其中阿拉斯加有一種埃亞克語，僅有三位老年婦女通曉，他們住址相距一百五十公里，很少來往，偶然用電話交談。」現在恐怕都已離世，該語言就怕消失了。

可見，語言的產生和消失是很自然的。從語言學的角度看，一個群體能相互交流，相互表達，正如前所述，都可說是語言，但如限於局部地域的語言稱方言是合適的。因此，粵語是語言當然是對的，但因它是局部地域語言，說是方言也沒有錯。所以說，粵語是語言也是方言，這個結論是正確的。說它是「假的、是造謠」未免用詞不當。不過羊城網2010年6月29日發帖，對聯合網定義粵語為語言，提出質疑：一、沒有提供消息來源和出處；二、時間不明；三、聯合國定粵語為語言有必要嗎？也是有道理的。這個問題值得有關方面查證。但聯合國裡，據我所知，是有專門懂粵語的翻譯人員在工作。三十多年前，廣州暨南大學外語系（本人原在職單位）就曾受命派出過兩位教師（其中一位通曉粵語）赴聯合國從事官方語言翻譯工作，以後陸續有輪換。

可見粵語在世界上還是有一定的影響力，目前世界各地使用粵語的範圍還是比較廣的，據有關材料表明，除大家都知道的東南亞各國粵語都有廣泛市場外，澳大利亞粵語為第四大語言（英語、意大利語、希臘語、粵語、阿拉伯語），加拿大為第三大語言（英語、法語、粵語、西班牙語），美國也為第三大語言（英語、西班牙語、粵語）。粵語在香港、澳門享有官方語言的地位。在國外大學，粵語唯一有獨立研究中國語言的大語種。

綜上所述，粵語應是語言又是方言，聯合國怎樣認定或有無認定，我們無須計較，正如粵語協會討論區2008年5月17日Winkin指出，方言語言是各人的觀點和角度問題。

佢係咪方言定語言呢種咁學術嘅問題，畀一個唔知邊到黎嘅人一陲定音，話不用計較

美國華人

星島明報
港美加版都係戇鳩架啦
係個邊用黎維穩拉攏華人

方言嘅反義係官方語言, 而所謂嘅官方語言係由政府語言, 咁係要話粵語係方言實無錯架, 因為中國政府係咁定義

不過一種方言有成億人用都係人類歷史先例囉

算把啦粵語，特別廣東話喺香港都無人尊重。

真人真事，上大學某科中文，我講普通話廢/其他一啲同學廢，全班即係大大聲笑，反而真係識個啲內地生無笑，往往佢地仲會覺得你肯學就好好，因為佢地都學過廣東話知道難，反而笑得最大聲就係香港土生土長個班。

又有一個教授教語言演變，佢偷偷地將中古音演變廣東話既部分加多佐，事後就有同學（香港人）報串講太多，逼佢之後講返普通話演變多啲（其實垃圾得濟先減少講）。

所以出賣得廣東話最多既就香港人，仲有邊間大學堅持中文系唔教普通話？

做乜啲塞人撚入晒嚟？
哲學撚同d_wade不如畀下意見點樣塞每日塞150個外語人入嚟都仲keep到粵語嘅地位丫

仲有好多人反蝗語
但好鍾意聽蝗語歌
同鄙視廣東歌

哂時間討論
粵語成熟到可以寫落文件，做合約。
所有音都有配字，係一個完整既語言。

至於係咪官話，獨立左咪係囉

香港以前既官方文件係用廣東話寫....

以前係指